【未到頂!!】未來兩代桌面 Ryzen 或增至 32 核心 蘇媽：Zen4 2021 年底發佈，Zen5 開發中!!

用「強勢逼人」這四個字來形容 AMD 在 2020 年的表現絕對是貼切不過，不過對於 AMD 來說「搶 Intel 市佔」之路還在繼續，AMD CEO「蘇媽」在日前接受訪問時被問及公司的未來計劃，以及如何應對 2021 年即將到來的新挑戰，「蘇媽」透露 AMD 正繼續按之前的規劃路線圖發展，他們的 CPU 團隊完全專注於下一代 Zen 4 及 Zen 5 核心架構，而 GPU 團隊目前正在努力開發 RDNA 3 的新架構。

在訪問中「蘇媽」談到 AMD CPU 的規劃，「蘇媽」幾年來表示 AMD 處理器開發團隊的表現一直相當矚目，Zen3 架構通過改善單線程、緩存延遲、整體系統優化等帶來超過 20% 的性能增加。雖然已經在 Desktop CPU 方面取得較大的優勢，但 AMD 並不應該就此自滿，Mobile CPU 和企業 CPU 會是 AMD 瞄準的兩個重大市場。

在被問及採用台積電 5nm 工藝製造、且有望在 2022 年初推出的 Zen 4 處理器將帶來多高的 IPC 性能提升（而不僅僅是核心數量或主頻的提升）時，「蘇媽」提到當前的 x86 架構已經相當成熟，所以答案是以上項目均將迎來提升。如果翻看過 AMD 針對 Zen 3 架構發佈的技術文檔，就會知道這涉及一連串的小改進，才能最終斬獲超過 20% 的 IPC 增益。

Zen 4 也有會如 Zen 3 架構一樣，例如在緩存結構、預測分支及 Pipelines 中都會有一連串類似的小改進，加上 Zen 4 將使用台積電先進的 5nm 製程，因此有可能在 CCX / CCD 中內建更多核心，可以肯定的是，製程的改進可以為 Zen 4 帶來更好的每瓦性能提升。

由於兩代額產品的核心數量一直保持不變，目前 Ryzen Mobile 版最多為 8 核心、Ryzen Desktop 版最多為 16 核心、HEDT 及伺服器最多為 64 核心，那麼是否會成為事實上的極限？

對此，「蘇媽」表示：「未來肯定會有更多的核心數量，我不會說這就是極限，伺服器 / HEDT 平台或許會增加到 96 核心、Desktop 版最多或增加到 32 核心、Mobile 版則會增加到 12~16 核心，並會隨著我們對系統其他部分的擴展而出現。」

至於發佈時間，「蘇媽」透露 Zen 4 預計會在 2021年底的某個時候出現，請大家耐心期待。

AMD YES

有貨先算

咁你想點？
叫AMD又再自行生產CPU?

唔好
GF仲差

Intel：2023先有7nm

Zen 4 Zen5 AM5?

GF冇左先進制程好耐，原先zen2係佢同tsmc分

Zen4要轉socket，DDR5

繼續用AM4先

tsm amd gogogo

空氣cpu

煙條好似已經同台積電傾緊

如果Intel 新CEO全力谷ARM 嘅CPU，AMD就含得

Apple整咗好多年先整到M1嘅水準 所有野都係有鋪排
唔係話Intel發力幾年就追到
同埋Intel肯做野就唔洗比Apple遺棄啦

AMD有K12
Intel有風吹出嚟未

就算有都要排隊的

Tsmc開新製程通常要有大客比$$$做早期研發 果堆大客有選擇權先

Amd都係大客 加上食埋xilinx

Apple已經畀哂錢上3nm

Apple正常做法

Intel又冇出$$比tsmc 做5nm early development 點會有優先權

中出INTEL

7+nm產能應該開始放返出嚟

英特爾新CEO話仍將以自行生產為主WO

Tsmc 全部製程產能一直full load

即使有要搶 高通 nv mtk 所有fabless 要搶產能

AAPL5去3，AMD7去5，咁7咪放返出嚟